\chapter{Instrukcja użytkownika}
Celem tego rozdziału jest przedstawienie funkcjonalności aplikacji ReSpire. W kolejnych podrozdziałach opisano sposób instalacji aplikacji oraz wszystkie ekrany aplikacji zaprezentowane poprzez zrzuty ekranu.

\section{Instalacja aplikacji \Ola}

\section{Strona główna}
Ekran główny aplikacji składa się z dwóch sekcji: u góry znajduje się pasek z opcjami, a~resztę ekranu zajmują kafelki z~dostępnymi treningami, zgodnie z~RYSUNEK.

Na środku paska znajduje się logo aplikacji. Po lewej stronie umieszczona jest ikona symbolizująca tryb zaznaczania, który jest aktywowany po kliknięciu. Tryb zmienia wygląd paska - po lewej stronie znajduje się symbol krzyżyka pozwalający opuścić tryb. Obok znajduje się informacja, że tryb zaznaczania jest aktywowany. Użytkownik może wybrać dowolne treningi z listy poprzez kliknięcie kafelków z~nazwami treningów - zaznaczone elementy oznaczone są ciemną, pogrubioną obwódką lub kilknąć przycisk "Zaznacz wszystkie", który zaznaczy automatycznie wszystkie dostępne treningi. Po wybraniu co najmniej jednego treningu pojawia się informacja o~ilości wybranych treningów. Treningi można także odznaczyć, jeśli użytkownik zmieni zdanie. Jeśli wybór treningów do eksportu jest satysfakcjonujący należy nacisnąć ikonę z~prawej strony paska. Po wybraniu miejsca eksportu w~eksploratorze plików, który się otworzy, opcjonalnie zmianie nazwy pliku i~kliknięciu przycisku "Zapisz" plik w~formacie JSON zostanie zapisany na urządzeniu. W aplikacji wyświetli się także odpowiedni komunikat mówiący o~tym, czy zapis się powiódł. (RYSUNEK). W przypadku eksportu kilku treningów, zostaną one zapisane w jednym pliku. Opcja eksportu treningu dostępna jest także z poziomu strony treningu, jednak w przeciwności do strony głównej, nie pozwala na grupowy eksport, a jedynie indywidualnego treningu. 

W prawej części paska znajdują się dwie ikony: koło zębate przenoszące użytkownika na stronę ustawień oraz symbol ze~strzałką w~dół umożliwiający import zapisanych treningów. Po klikniknięciu w~ikonę importu następuje przeniesienie do eksploratora plików na urządzeniu z~domyślnie otworzonym folderem "Pobrane" na urządzeniu, skąd można wybrać plik z~zapisanym wcześniej treningiem/treningami.

Na stronie widoczna jest lista treningów użytkownika w postaci klikalnych kafelków z~nazwą treningu i~ozdobnym detalem symbolizującym podmuch powietrza. Naciśnięcie kafelka przenosi na stronę treningu, która zawiera szczegóły, możliwość edycji, usunięcia, eskportu czy rozpoczęcia treningu. Domyślnie, po zainstalowaniu aplikacji, dostępne są 3 predefiniowane treningi, widoczne na RYSUNEK. W przypadku, gdy użytkownik chce dodać swój trening, może to zrobić klikając ikonę plusa w~białym okręgu z~niebieskim cieniem. Zostanie on~wtedy przeniesiony na~stronę konfiguracji treningu, która opisana jest w późniejszym podrozdziale LINK. Po dodaniu indywidualnie skonfigurowanego treningu wyświetli się on również na liście. Na dole ekranu widoczna jest animacja fal, która jest częścią designu aplikacji i~nie stanowi żadnej funkcjonalności. ????

\section{Strona szczegółów treningu}
Na stronę można przejść, klikając w kafelek z wybranym treningiem na stronie głównej. Na pasku u góry znajduje się tytuł treningu oraz strzałka umożliwiająca powrót na stronę główną. Niżej znajdują się klikalne ikony pozwalające na akcje związane z treningiem. Z lewej strony umieszczona została opcja eksportu, która działa analogicznie do strony głównej, z tą różnicą, że eksportujemy tylko jeden trening. Po prawej natomiast znajduje się opcja usunięcia treningu (oznaczona symbolem kosza na śmieci), a także możliość edycji treningu (symbol ołówka). Przy akcji usuwania wyświetla się okno z prośbą o jej potwierdzenie, co zapobiega przypadkowemu usunięciu treningu. Natomiast po wybraniu opcji edycji prznoszeni jesteśmy do opisywanej w kolejnym podrozdziale strony. LINK

Niżej znajduje się sekcja opisu treningu. Można go edytować lub dodać na stronie konfiguracji treningu. Predefiniowane treningi zawierają opisy, jednak nie jest to element wymagany.

Następnym elementem jest "Przegląd treningu", który po naciśnięciu strzałki po prawej stronie rozwija się, pokazując wszystkie etapy treningu wraz z ich nazwami, fazami oddechowymi i długościami ich trwania, a także liczbę powtórzeń oraz przyrost. Dzięki takiemu podsumowaniu użytkownik może łatwo przejrzeć strukturę treningu.

Na stronie znajduje się również przycisk "Rozpocznij trening", który przenosi użytkownika na stronę treningu oddechowego, rozpoczynając ćwiczenie.

Dodatkowym elementem strony jest animacja delikatnie falującej łódki.
\section{Strona konfiguracji treningu}

\section{Strona treningu oddechowego}
Podczas wczytywania strony treningu oddechowego może się pojawić komunikat informujący o ładowaniu dźwięków. U góry strony widoczny jest tytuł odtworzonego treningu, a także strzałka umożliwiająca powrót do strony szczegółów treningu oraz po prawej stronie przycisk pauzy, jeśli użytkownik chce wstrzymać trening. W celu wznowienia treningu należy nacisnąć ikonę odtwarzania, która pojawi się w miejsce ikony pauzy lub napis "Wznów" na środku opisanej poniżej animacji.

Podczas treningu wyświetlana jest nazwa aktualnego etapu treningu, a poniżej niej - informacja na którym etapie z ilu łącznie jesteśmy. Na ekranie znajduje się także karuzela z kafelkami, które przesuwają się wraz z przbiegiem treningu. Kafelki zawierają nazwę kroku (fazy oddechowej, rozpoczęcia lub zakończenia treningu) oraz czas jego trwania. Centralny, największy kafelek symbolizuje obecnie trwający krok, kafelek na lewo od niego - poprzedni krok, a kafelek na prawo od centralnego - kolejny krok. Dzięki temu użytkownik może śledzić przebieg treningu oraz przygotować się na nadchodzący krok. Poniżej karuzeli znajduje się licznik wszystkich kroków, co pozwala mniej więcej zorientować się, jak daleko jest od początku treningu.

Głównym elementem strony jest animacja koła, które zmienia się zgodnie z przebiegiem treningu. Podczas wdechu koło powiększa się, a podczas wydechu - pomniejsza. W czasie trwania fazy regneracji lub wstrzymania koło jest natomiast statyczne. Obrazuje to użytkownikowi, jaką fazę oddechową powinien obecnie wykonywać. Na środku animacji znajduje się także licznik czasu przeznaczonego na dany krok.

Jeśli użytkownik kliknie strzałkę powrotu do strony szczegółów treningu, zostanie zapytany o powterdzenie swojej akcji, w celu zapobiegnięcia przypadkowemu opszczeniu treningu.

\section{Strona ustawień}
Strona ustawień zawiera dwie sekcje: wybór języka aplikacji oraz notatkę o ReSpire informującą jaki jest cel aplikacji. W celu zmiany języka aplikacji należy nacisnąć strzałkę obok informacji o obecnie ustawionym języku, a następnie dokonać wyboru poprzez kliknięcie jednej z dwóch opcji - języka angielskiego lub języka polskiego. RYSUNEK wersja polska aplikacji, a następnie wersja angielska po zmianie języka na przykładzie strony ustawień.
